{
    "chapter_metadata": {
        "chapter_id": "5.English.19",
        "standard": "5",
        "subject": "Hindi Sugam",
        "medium": "English",
        "chapter_name": "बोध"
    },
    "questions": [
        {
            "question_id": 1,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पाठ “बोध” किस विषय पर आधारित है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "खेल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "समझ और विवेक",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "प्रकृति",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "विज्ञान",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "समझ और विवेक"
        },
        {
            "question_id": 2,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "“बोध” शब्द का अर्थ क्या है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "डर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "समझ",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "क्रोध",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "शक्ति",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "समझ"
        },
        {
            "question_id": 3,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पाठ का मुख्य उद्देश्य क्या है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "मनोरंजन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सही और गलत का बोध कराना",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कहानी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "यात्रा",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सही और गलत का बोध कराना"
        },
        {
            "question_id": 4,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "बोध क्यों आवश्यक है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "खेल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सही निर्णय",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "समय",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "मनोरंजन",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सही निर्णय"
        },
        {
            "question_id": 5,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पाठ में किस गुण पर बल दिया गया है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "आलस्य",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "विवेक",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "घमंड",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "क्रोध",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "विवेक"
        },
        {
            "question_id": 6,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "बोध से व्यक्ति क्या सीखता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "जल्दी निर्णय",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सोच-समझकर कार्य",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "जोखिम",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "अकेलापन",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सोच-समझकर कार्य"
        },
        {
            "question_id": 7,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "बिना बोध के क्या होता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "सफलता",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "गलतियाँ",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "प्रगति",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "शांति",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "गलतियाँ"
        },
        {
            "question_id": 8,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "बोध किससे विकसित होता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "धन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "अनुभव",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "खेल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "डर",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "अनुभव"
        },
        {
            "question_id": 9,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "बोध किसे सही मार्ग दिखाता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "जानवर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "मनुष्य",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "वस्तु",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "समय",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "मनुष्य"
        },
        {
            "question_id": 10,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पाठ हमें किसकी शिक्षा देता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "शक्ति",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "विवेकपूर्ण व्यवहार",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "खेल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "कला",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "विवेकपूर्ण व्यवहार"
        },
        {
            "question_id": 11,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "बोध से कौन-सा गुण बढ़ता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "आलस्य",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "समझदारी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "घमंड",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "डर",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "समझदारी"
        },
        {
            "question_id": 12,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "बोध का संबंध किससे है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "धन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "ज्ञान",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "खेल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "प्रकृति",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "ज्ञान"
        },
        {
            "question_id": 13,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पाठ किस प्रकार का संदेश देता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "वैज्ञानिक",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नैतिक",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "ऐतिहासिक",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "भौगोलिक",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "नैतिक"
        },
        {
            "question_id": 14,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "बोध से समाज में क्या लाभ होता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "फूट",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सद्भाव",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "डर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "संघर्ष",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सद्भाव"
        },
        {
            "question_id": 15,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "बोध से व्यक्ति कैसा बनता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "लापरवाह",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "जिम्मेदार",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "आलसी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "उदास",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "जिम्मेदार"
        },
        {
            "question_id": 16,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पाठ में किस व्यवहार को श्रेष्ठ माना गया है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "बिना सोचे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सोच-समझकर व्यवहार",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "जल्दबाज़ी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "आलस्य",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सोच-समझकर व्यवहार"
        },
        {
            "question_id": 17,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "बोध से कौन-सी समस्या कम होती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "प्रगति",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "भ्रम",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "शक्ति",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "खुशी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "भ्रम"
        },
        {
            "question_id": 18,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "बोध किसे नियंत्रित करता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "समय",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "आचरण",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "धन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "स्थान",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "आचरण"
        },
        {
            "question_id": 19,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पाठ का मुख्य विचार क्या है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "धन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "समझ का महत्व",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "खेल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "शक्ति",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "समझ का महत्व"
        },
        {
            "question_id": 20,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "बोध से कौन-सा निर्णय सही होता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "भावनात्मक",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "विवेकपूर्ण",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "जल्दबाज़ी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "जोखिम",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "विवेकपूर्ण"
        },
        {
            "question_id": 21,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पाठ हमें किससे बचने को कहता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "परिश्रम",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "जल्दबाज़ी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "सहयोग",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "समझ",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "जल्दबाज़ी"
        },
        {
            "question_id": 22,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "बोध किसे मार्गदर्शन देता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "खेल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "व्यवहार",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "प्रकृति",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "वस्तु",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "व्यवहार"
        },
        {
            "question_id": 23,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "बोध किसके लिए आवश्यक है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "बच्चे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "बड़े",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "सभी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "शिक्षक",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सभी"
        },
        {
            "question_id": 24,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "बोध से जीवन कैसा बनता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "असंतुलित",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "संतुलित",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "अव्यवस्थित",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "कठिन",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "संतुलित"
        },
        {
            "question_id": 25,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पाठ का उद्देश्य क्या है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "कहानी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "समझ का विकास",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "खेल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "यात्रा",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "समझ का विकास"
        },
        {
            "question_id": 26,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "बोध का विकास कैसे होता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "खेल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "अनुभव और सीख",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "डर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "धन",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "अनुभव और सीख"
        },
        {
            "question_id": 27,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "बोध से कौन-सी भावना बढ़ती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "घमंड",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "आत्मविश्वास",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "डर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "क्रोध",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "आत्मविश्वास"
        },
        {
            "question_id": 28,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पाठ हमें किस गुण को अपनाने को कहता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "आलस्य",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "विवेक",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "स्वार्थ",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "क्रोध",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "विवेक"
        },
        {
            "question_id": 29,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "बोध से व्यक्ति क्या नहीं करता?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "सोचता",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "जल्दबाज़ी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "निर्णय",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "सीखता",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "जल्दबाज़ी"
        },
        {
            "question_id": 30,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "बोध का उपयोग कब होता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "खेल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "निर्णय लेते",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "सोते",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "घूमते",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "निर्णय लेते"
        },
        {
            "question_id": 31,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "बोध से कौन-सी गलती कम होती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "सही निर्णय",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "अनुचित निर्णय",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "परिश्रम",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "सफलता",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "अनुचित निर्णय"
        },
        {
            "question_id": 32,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पाठ किस प्रकार की शिक्षा देता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "वैज्ञानिक",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नैतिक",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "तकनीकी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "खेल",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "नैतिक"
        },
        {
            "question_id": 33,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "बोध से समाज कैसा बनता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "अव्यवस्थित",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सुव्यवस्थित",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कमजोर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "विभाजित",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सुव्यवस्थित"
        },
        {
            "question_id": 34,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "बोध किसे सही दिशा देता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "वस्तु",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "विचार",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "खेल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "समय",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "विचार"
        },
        {
            "question_id": 35,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "बोध से किसका विकास होता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "धन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "व्यक्तित्व",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "भय",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "आलस्य",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "व्यक्तित्व"
        },
        {
            "question_id": 36,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "बोध का प्रयोग क्यों आवश्यक है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "खेल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सही मार्ग",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "समय",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "मनोरंजन",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सही मार्ग"
        },
        {
            "question_id": 37,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पाठ में किस बुराई से बचने की सीख है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "परिश्रम",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "अविवेक",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "साहस",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "सहयोग",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "अविवेक"
        },
        {
            "question_id": 38,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "बोध से कौन-सा गुण उत्पन्न होता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "घमंड",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "संयम",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "आलस्य",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "डर",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "संयम"
        },
        {
            "question_id": 39,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "बोध किसे मजबूत बनाता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "शरीर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "निर्णय क्षमता",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "धन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "शक्ति",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "निर्णय क्षमता"
        },
        {
            "question_id": 40,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पाठ का संबंध किससे है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "खेल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "जीवन",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "प्रकृति",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "विज्ञान",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "जीवन"
        },
        {
            "question_id": 41,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "बोध से व्यक्ति क्या पहचान पाता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "धन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सही और गलत",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "समय",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "स्थान",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सही और गलत"
        },
        {
            "question_id": 42,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "बोध किस प्रकार की सोच विकसित करता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "नकारात्मक",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सकारात्मक",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "आलसी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "भ्रमित",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सकारात्मक"
        },
        {
            "question_id": 43,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पाठ हमें किस तरह का नागरिक बनाता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "लापरवाह",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "जिम्मेदार",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "स्वार्थी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "उदास",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "जिम्मेदार"
        },
        {
            "question_id": 44,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "बोध से कौन-सी आदत बनती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "जल्दबाज़ी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सोचकर काम",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "आलस्य",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "डर",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सोचकर काम"
        },
        {
            "question_id": 45,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "बोध किसे अनुशासित करता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "समय",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "आचरण",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "धन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "स्थान",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "आचरण"
        },
        {
            "question_id": 46,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पाठ में किस मूल्य पर जोर दिया गया है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "धन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "विवेक",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "शक्ति",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "खेल",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "विवेक"
        },
        {
            "question_id": 47,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "बोध से जीवन में क्या बढ़ता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "भ्रम",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "संतुलन",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "डर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "आलस्य",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "संतुलन"
        },
        {
            "question_id": 48,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "बोध किसे स्पष्ट करता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "धन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "विचार",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "वस्तु",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "स्थान",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "विचार"
        },
        {
            "question_id": 49,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पाठ “बोध” का सार क्या है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "धन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "समझ का महत्व",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "खेल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "शक्ति",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "समझ का महत्व"
        },
        {
            "question_id": 50,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ का नाम क्या है?",
            "answer": "बोध।"
        },
        {
            "question_id": 51,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "“बोध” शब्द का अर्थ क्या है?",
            "answer": "समझ।"
        },
        {
            "question_id": 52,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "यह पाठ किस विषय पर आधारित है?",
            "answer": "सही समझ और ज्ञान पर।"
        },
        {
            "question_id": 53,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ का मुख्य उद्देश्य क्या है?",
            "answer": "सही और गलत का बोध कराना।"
        },
        {
            "question_id": 54,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध क्यों आवश्यक है?",
            "answer": "सही निर्णय लेने के लिए।"
        },
        {
            "question_id": 55,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ में किस गुण पर बल दिया गया है?",
            "answer": "विवेक।"
        },
        {
            "question_id": 56,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध से व्यक्ति क्या सीखता है?",
            "answer": "सोच-समझकर कार्य करना।"
        },
        {
            "question_id": 57,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बिना बोध के क्या होता है?",
            "answer": "गलतियाँ होती हैं।"
        },
        {
            "question_id": 58,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध किससे विकसित होता है?",
            "answer": "अनुभव से।"
        },
        {
            "question_id": 59,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध किसे सही मार्ग दिखाता है?",
            "answer": "मनुष्य को।"
        },
        {
            "question_id": 60,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ हमें किसकी शिक्षा देता है?",
            "answer": "विवेकपूर्ण व्यवहार की।"
        },
        {
            "question_id": 61,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध से कौन-सा गुण बढ़ता है?",
            "answer": "समझदारी।"
        },
        {
            "question_id": 62,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध का संबंध किससे है?",
            "answer": "ज्ञान से।"
        },
        {
            "question_id": 63,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ किस प्रकार का संदेश देता है?",
            "answer": "नैतिक संदेश।"
        },
        {
            "question_id": 64,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध से समाज में क्या लाभ होता है?",
            "answer": "सद्भाव।"
        },
        {
            "question_id": 65,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध से व्यक्ति कैसा बनता है?",
            "answer": "जिम्मेदार।"
        },
        {
            "question_id": 66,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ में किस व्यवहार को श्रेष्ठ माना गया है?",
            "answer": "सोच-समझकर किया गया व्यवहार।"
        },
        {
            "question_id": 67,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध से कौन-सी समस्या कम होती है?",
            "answer": "भ्रम।"
        },
        {
            "question_id": 68,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध किसे नियंत्रित करता है?",
            "answer": "आचरण को।"
        },
        {
            "question_id": 69,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ का मुख्य विचार क्या है?",
            "answer": "समझ का महत्व।"
        },
        {
            "question_id": 70,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध से कौन-सा निर्णय सही होता है?",
            "answer": "विवेकपूर्ण निर्णय।"
        },
        {
            "question_id": 71,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ हमें किससे बचने को कहता है?",
            "answer": "जल्दबाज़ी से।"
        },
        {
            "question_id": 72,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध किसे मार्गदर्शन देता है?",
            "answer": "व्यवहार को।"
        },
        {
            "question_id": 73,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध किसके लिए आवश्यक है?",
            "answer": "सभी के लिए।"
        },
        {
            "question_id": 74,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध से जीवन कैसा बनता है?",
            "answer": "संतुलित।"
        },
        {
            "question_id": 75,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध का विकास कैसे होता है?",
            "answer": "अनुभव और सीख से।"
        },
        {
            "question_id": 76,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध से कौन-सी भावना बढ़ती है?",
            "answer": "आत्मविश्वास।"
        },
        {
            "question_id": 77,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ हमें किस गुण को अपनाने को कहता है?",
            "answer": "विवेक।"
        },
        {
            "question_id": 78,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध से व्यक्ति क्या नहीं करता?",
            "answer": "जल्दबाज़ी।"
        },
        {
            "question_id": 79,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध का उपयोग कब होता है?",
            "answer": "निर्णय लेते समय।"
        },
        {
            "question_id": 80,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध से कौन-सी गलती कम होती है?",
            "answer": "अनुचित निर्णय।"
        },
        {
            "question_id": 81,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ किस प्रकार की शिक्षा देता है?",
            "answer": "नैतिक शिक्षा।"
        },
        {
            "question_id": 82,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध से समाज कैसा बनता है?",
            "answer": "सुव्यवस्थित।"
        },
        {
            "question_id": 83,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध किसे सही दिशा देता है?",
            "answer": "विचारों को।"
        },
        {
            "question_id": 84,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध से किसका विकास होता है?",
            "answer": "व्यक्तित्व का।"
        },
        {
            "question_id": 85,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध का प्रयोग क्यों आवश्यक है?",
            "answer": "सही मार्ग चुनने के लिए।"
        },
        {
            "question_id": 86,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ में किस बुराई से बचने की सीख है?",
            "answer": "अविवेक से।"
        },
        {
            "question_id": 87,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध से कौन-सा गुण उत्पन्न होता है?",
            "answer": "संयम।"
        },
        {
            "question_id": 88,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध किसे मजबूत बनाता है?",
            "answer": "निर्णय क्षमता को।"
        },
        {
            "question_id": 89,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ का संबंध किससे है?",
            "answer": "जीवन से।"
        },
        {
            "question_id": 90,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध से व्यक्ति क्या पहचान पाता है?",
            "answer": "सही और गलत।"
        },
        {
            "question_id": 91,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध किस प्रकार की सोच विकसित करता है?",
            "answer": "सकारात्मक।"
        },
        {
            "question_id": 92,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ हमें किस तरह का नागरिक बनाता है?",
            "answer": "जिम्मेदार।"
        },
        {
            "question_id": 93,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध से कौन-सी आदत बनती है?",
            "answer": "सोचकर काम करने की।"
        },
        {
            "question_id": 94,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध किसे अनुशासित करता है?",
            "answer": "आचरण को।"
        },
        {
            "question_id": 95,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ में किस मूल्य पर जोर दिया गया है?",
            "answer": "विवेक।"
        },
        {
            "question_id": 96,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध से जीवन में क्या बढ़ता है?",
            "answer": "संतुलन।"
        },
        {
            "question_id": 97,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध किसे स्पष्ट करता है?",
            "answer": "विचारों को।"
        },
        {
            "question_id": 98,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध से कौन-सी समस्या दूर होती है?",
            "answer": "भ्रम।"
        },
        {
            "question_id": 99,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ का उद्देश्य क्या है?",
            "answer": "समझ का विकास करना।"
        },
        {
            "question_id": 100,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध से व्यक्ति किससे बचता है?",
            "answer": "गलत निर्णय से।"
        },
        {
            "question_id": 101,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ बच्चों को क्या सिखाता है?",
            "answer": "सोच-समझकर कार्य करना।"
        },
        {
            "question_id": 102,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध से किस प्रकार का व्यवहार बनता है?",
            "answer": "विवेकपूर्ण।"
        },
        {
            "question_id": 103,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध किससे जुड़ा है?",
            "answer": "अनुभव से।"
        },
        {
            "question_id": 104,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ में किस गुण को श्रेष्ठ माना गया है?",
            "answer": "समझदारी।"
        },
        {
            "question_id": 105,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध से समाज में क्या बढ़ता है?",
            "answer": "शांति।"
        },
        {
            "question_id": 106,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध किसे मार्गदर्शन प्रदान करता है?",
            "answer": "निर्णय को।"
        },
        {
            "question_id": 107,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध से कौन-सी भावना आती है?",
            "answer": "संतोष।"
        },
        {
            "question_id": 108,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध किसे नियंत्रित करता है?",
            "answer": "इच्छाओं को।"
        },
        {
            "question_id": 109,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ हमें किस प्रकार की सोच अपनाने को कहता है?",
            "answer": "विवेकपूर्ण।"
        },
        {
            "question_id": 110,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध से कौन-सी समस्या हल होती है?",
            "answer": "गलतफहमी।"
        },
        {
            "question_id": 111,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध का अभ्यास क्यों जरूरी है?",
            "answer": "सही जीवन के लिए।"
        },
        {
            "question_id": 112,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध से व्यक्ति कैसा जीवन जीता है?",
            "answer": "संतुलित।"
        },
        {
            "question_id": 113,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ में किस बात पर जोर दिया गया है?",
            "answer": "समझदारी पर।"
        },
        {
            "question_id": 114,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध किसे दिशा देता है?",
            "answer": "जीवन को।"
        },
        {
            "question_id": 115,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध से कौन-सा गुण स्थायी बनता है?",
            "answer": "संयम।"
        },
        {
            "question_id": 116,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ हमें किससे दूर रहने को कहता है?",
            "answer": "अविवेक से।"
        },
        {
            "question_id": 117,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध से किसका विकास होता है?",
            "answer": "नैतिकता का।"
        },
        {
            "question_id": 118,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध किसे स्पष्ट करता है?",
            "answer": "विचारों को।"
        },
        {
            "question_id": 119,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ का संदेश क्या है?",
            "answer": "समझ से काम करो।"
        },
        {
            "question_id": 120,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध से कौन-सी आदत बनती है?",
            "answer": "विचारशीलता।"
        },
        {
            "question_id": 121,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध किसे सही बनाता है?",
            "answer": "आचरण को।"
        },
        {
            "question_id": 122,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध से समाज में क्या बना रहता है?",
            "answer": "व्यवस्था।"
        },
        {
            "question_id": 123,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध से कौन-सी क्षमता बढ़ती है?",
            "answer": "निर्णय क्षमता।"
        },
        {
            "question_id": 124,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ हमें किस मार्ग पर चलने को कहता है?",
            "answer": "विवेक के मार्ग पर।"
        },
        {
            "question_id": 125,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध किस प्रकार का पाठ है?",
            "answer": "प्रेरणादायक।"
        },
        {
            "question_id": 126,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध से कौन-सा भाव बढ़ता है?",
            "answer": "जिम्मेदारी।"
        },
        {
            "question_id": 127,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ में किस व्यवहार को अनुचित बताया गया है?",
            "answer": "बिना सोचे किया गया व्यवहार।"
        },
        {
            "question_id": 128,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध से कौन-सी समस्या कम होती है?",
            "answer": "असमंजस।"
        },
        {
            "question_id": 129,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध किसे संतुलित करता है?",
            "answer": "विचारों को।"
        },
        {
            "question_id": 130,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध से व्यक्ति क्या प्राप्त करता है?",
            "answer": "स्पष्टता।"
        },
        {
            "question_id": 131,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ हमें किस प्रकार का जीवन जीने की सीख देता है?",
            "answer": "विवेकपूर्ण।"
        },
        {
            "question_id": 132,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध से कौन-सा गुण विकसित होता है?",
            "answer": "आत्मसंयम।"
        },
        {
            "question_id": 133,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध किसे दिशा दिखाता है?",
            "answer": "निर्णयों को।"
        },
        {
            "question_id": 134,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध से जीवन में क्या सरल होता है?",
            "answer": "निर्णय लेना।"
        },
        {
            "question_id": 135,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ का मुख्य संदेश क्या है?",
            "answer": "समझदारी से कार्य करना।"
        },
        {
            "question_id": 136,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध से व्यक्ति किससे बचता है?",
            "answer": "भ्रम से।"
        },
        {
            "question_id": 137,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध किसे मजबूत बनाता है?",
            "answer": "व्यक्तित्व को।"
        },
        {
            "question_id": 138,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध से समाज में क्या बढ़ता है?",
            "answer": "स्थिरता।"
        },
        {
            "question_id": 139,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ हमें किस बात की प्रेरणा देता है?",
            "answer": "सोचकर कार्य करने की।"
        },
        {
            "question_id": 140,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध किसे अनुशासित करता है?",
            "answer": "जीवन को।"
        },
        {
            "question_id": 141,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध से कौन-सी भावना विकसित होती है?",
            "answer": "धैर्य।"
        },
        {
            "question_id": 142,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध किसके लिए उपयोगी है?",
            "answer": "सभी के लिए।"
        },
        {
            "question_id": 143,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध से कौन-सा निर्णय बेहतर होता है?",
            "answer": "विवेकपूर्ण।"
        },
        {
            "question_id": 144,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ का उद्देश्य क्या है?",
            "answer": "सही बोध विकसित करना।"
        },
        {
            "question_id": 145,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध से कौन-सी बुराई दूर होती है?",
            "answer": "अविवेक।"
        },
        {
            "question_id": 146,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध किसे सही दिशा देता है?",
            "answer": "आचरण को।"
        },
        {
            "question_id": 147,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध से जीवन में क्या बढ़ता है?",
            "answer": "स्पष्टता।"
        },
        {
            "question_id": 148,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बोध से व्यक्ति क्या बनता है?",
            "answer": "समझदार।"
        },
        {
            "question_id": 149,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ “बोध” का सार क्या है?",
            "answer": "समझ का महत्व।"
        }
    ]
}